\secnumberlesssection{GLOSARIO}

{\setlength{\parskip}{0cm} % Para evitar saltar entre cada elemento nombrado.
%Colocar aquí siglas:
\textbf{3D}: Tres dimensiones, Tridimensional.

\textbf{4D Flow MRI}: Resonancia Magnética de Flujo en 4 dimensiones.

\textbf{AP}: Anterior-Posterior (dirección anatómica en resonancia magnética).

\textbf{BART}: Blue Away, Red Towards (regla de codificación de color en ultrasonido Doppler).

\textbf{Continuous Doppler}: Modalidad espectral de ultrasonido que utiliza cristales piezoeléctricos dedicados a la emisión y recepción continua de ondas ultrasónicas.

\textbf{CRNN}: Red neuronal convolucional recurrente (Convolutional Recurrent Neural Networks) 

\textbf{Doppler shift} (Desplazamiento Doppler): Variación de frecuencia creada por la interacción de una onda ultrasónica con los glóbulos rojos en movimiento.

\textbf{ECG}: Electrocardiograma.

\textbf{FFT}: Transformada Rápida de Fourier.

\textbf{FH}: Foot-Head, Pies-Cabeza (dirección anatómica en resonancia magnética).

\textbf{MFCCs}: Coeficientes cepstrales en las frecuencias de Mel (Mel-Frequency Cepstral Coefficients).

% \textbf{MFSC}: Coeficientes espectrales en las frecuencias de Mel (Mel-Frequncy Spectral Coefficients).

\textbf{PC1}: Primera componente principal (First Principal Component).

\textbf{PCA}: Análisis de Componentes Principales (Principal Component Analysis).

\textbf{PC-MRI}: Resonancia magnética de contraste de fase (Phase-Contrast Magnetic Resonance Imaging).

\textbf{PDS}: Procesamiento digital de señales.

\textbf{PI}: Índice de pulsatilidad (Pulsatility Index).

\textbf{PMSon}: Sonificación por mapeo de parámetros (Parameter Mapping Sonification).

\textbf{Power Doppler}: Variante del ultrasonido Doppler orientada a la microvasculatura que se centra únicamente en la amplitud de la señal.

\textbf{PVE}: Efecto de volumen parcial (Partial Volume Effect).

\textbf{PW}: Onda pulsada (Pulsed Wave).

\textbf{PW-Doppler}: Ultrasonido Doppler de onda pulsada (Pulsed Wave Doppler).

\textbf{RAM}: Memoria de acceso aleatorio (Random Access Memory).

\textbf{RL}: Right-Left, Derecha-Izquierda (dirección anatómica en resonancia magnética).

\textbf{RMS}: Raíz media cuadrática, utilizada para medir la energía de la señal acústica(Root Mean Square).

\textbf{ROI}: Región de interés (Region of Interest).

\textbf{Ultrasonido Doppler}: Tecnología que permite captar el flujo sanguíneo en movimiento aprovechando el efecto del Doppler shift.

\textbf{VENC}: Codificación de velocidad (Velocity Encoding).

\textbf{ZCR}: Tasa de cruces por cero (Zero-Crossing Rate).
}